+++
date = "2014-04-20T13:26:13+03:00"
draft = false
title = "Основы парсинга с помощью Python+lxml"

+++

Добрый день, уважаемые читатели.

В сегодняшней статье я покажу основы разбора HTML разметки страниц с помощью библиотеки [lxml](http://lxml.de/) для Python.

Если вкратце, то **lxml** это быстрая и гибкая библиотека для обработки разметки [XML](http://ru.wikipedia.org/wiki/XML) и [HTML](http://ru.wikipedia.org/wiki/HTML) на Python. Кроме того, в ней присутствует возможность разложения элементов документа в дерево. В статье я постараюсь показать, насколько просто ее применение на практике.

### Выбор цели для парсинга

Т.к. я активно занимаюсь спортом, в частности [БЖЖ](http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D1%80%D0%B0%D0%B7%D0%B8%D0%BB%D1%8C%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5_%D0%B4%D0%B6%D0%B8%D1%83-%D0%B4%D0%B6%D0%B8%D1%82%D1%81%D1%83) мне захотелось посмотреть статисту по болевым приемам во все проведенных турнирах мировых турнирах по MMA. 

Поиски по гулу привели меня на [сайт](http://hosteddb.fightmetric.com) со всей официальной статистикой по крупным междуранродным турнирам по смешенным единоборстам. Единственной загвоздкой было то, что информация на нам была представлена в неудобном для анализа виде. Это связано с тем, что результаты турниров находится отдельных страницах страницах. Кроме того, дата турнира также с его названием вынесены на отдельную страницу отдельной странице. 

Чтобы объеденить всю информацию по турнирам в одну таблицу, пригодную для анализа, было принято решение написать [парсер](http://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%B0%D1%80%D1%81%D0%B5%D1%80) описанный ниже.

### Алгоритм работы парсера

Для начала разберемся с алгоримом работы парсера. Он будет следующим:

1. За основу возьмем таблицу со всеми турнирами и их датами, которая находится по [данному адресу](http://hosteddb.fightmetric.com/events/index/date/desc/1/all)
2. Занесем данные с этой страници в набор данных, cо следующими столбцами: 
 - турнир 
 - ссылка на описание
 - дата
3. По каждой записи набора (по каждому турниру) осуществляем переход по полю *[ссылка на описание]*, для получения информации о боях
4. Записываем информацию по всем боям турнира
5. К набору данных с информацие о боях добавляем дату проведения турнира из набора (2)

Алгоритм готов и можно перейти к его реализации

### Начало работы с lxml

Для работы нам понадобятся модули *lxml* и [pandas](http://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/). Подгрузим их в нашу программу:


```
import lxml.html as html
from pandas import DataFrame
```

Для удобства дальнейшего парсинга вынесем основной домен в отдельную переменную:


```
main_domain_stat = 'http://hosteddb.fightmetric.com'
```

Теперь давайте получим объект для парсинга. Сделать это можно с помощью функции [parse()](http://lxml.de/lxmlhtml.html#parsing-html-fragments):


```
page = html.parse('%s/events/index/date/desc/1/all' % (main_domain_stat))
```

Теперь откроем указанную таблицу в HTML редакторе и изучем ее стурктуру. Больше всего нас интересует блок с классами ```events_table data_table row_is_link```, т.к. именно он содержит таблицу с нужными нам данными. Получить данный блок можно так:


```
e = page.getroot().\
    find_class('events_table data_table row_is_link').\
    pop()
```

Разберемся, что делает данный код.

Сначала с помощью функции [getroot()](http://lxml.de/api/lxml.etree._ElementTree-class.html) мы получаем корневой элемент нашего документа (это нужно для последующей работы с документом)

Далее, с помощью функции [find_class()](http://lxml.de/lxmlhtml.html#html-element-methods) мы находим все элементы с указанными классами. В результате работы функции мы получим список таких элементов. Т.к. после визуального анализа HTML кода страницы видно, что по данному критерию подходит только один элемент, то мы извлекаем его из списка с помощью функции [pop()](https://docs.python.org/2/tutorial/datastructures.html).

Теперь надо получить таблицу из нашего *div*'a, полученного ранее. Для этого воспользуемся методом [getchildren()](http://lxml.de/api/lxml.etree._Element-class.html), который возвращает список подчененных объектов текущего элемента. И потому, что у нас только один такой объект, ты мы извлекаем этот его из списка.


```
t = e.getchildren().pop()
```

Теперь переменная ```t``` содержит таблицу с необходимой для нас информацией. Теперь, я получу 2 вспомогательных *dataframe'a*, объеденив которые, мы получим данные о турнирах с датами их проведения и ссылками на результаты.

В первый набор я включу все названия турниров и ссылки на их страницы на сайте. Это легко сделать с помощью итератора [iterlinks()](http://lxml.de/lxmlhtml.html#working-with-links), который возвращает список котрежей ```(элемент, атрибут, адрес ссылки, позиция )``` внутри заданного элемента.  Собственно, из этого кортежа, нам нужен адрес ссылки и ее текст.

Тест ссылки можно получить обративший к свойству **.text** соответсвующего элемента. Код будет следующим:


```
events_tabl = DataFrame([{'EVENT':i[0].text, 'LINK':i[2]} for i in t.iterlinks()][5:])
```

Внимательный читатель заметит, что в цикле мы исключаем первые 5 записей. В них содержится не нужная нам информация, типа заголовков полей, поэтому я от них и избавился.

Итак, ссылки мы получили. Теперь получим 2 поднабор данных с датами проведения турниров. Это можно сделать так:


```
event_date = DataFrame([{'EVENT': evt.getchildren()[0].text_content(), 'DATE':evt.getchildren()[1].text_content()} for evt in t][2:])
```

В коде, показанном выше, мы проходимя по всем строкам (теги *&lt;tr&gt;*) в таблице ```t```. Затем для каждой строки получаем список дочерних колонок (элементы *&lt;td&gt;*). И получаем информацию записанную в первой и второй колонках с помощью метода [text_content](http://lxml.de/lxmlhtml.html#html-element-methods), который возвращает строку из текста всех дочених элементов данного столбца.

Чтобы понять, как работает метод ```text_content``` приведем небольшой пример. Допустим у нас задана такая структура документа ```<tr><td><span>текст</span><span>текст</span>```. Так вот, метод ```text_content``` вернет строку *текст текст*, а метод ```text``` не вернет ничего, или же просто *текст*.

Теперь, когда у нас есть 2 поднабора данных, объеденим их в итоговый набор: 


```
sum_event_link = events_tabl.set_index('EVENT').join(event_date.set_index('EVENT')).reset_index()
```

Тут, мы сначала указываем индексы нашим наброрам, затем объединяем их и сбрасываем индексы интогвого набора. Подробнее о этих операция можно прочитать в одной из моих прошлых [статей](/posts/54). Осталось выгрузить полученный dataframe в текстовый файл, для сохранности:


```
sum_event_link.to_csv('..\DataSets\ufc\list_ufc_events.csv',';',index=False)
```

### Обработчик события одного события UFC

Страницу с перечнем турниров мы выгрузили в удобном формате. Пришло время разобраться со страницами с результатами по соревнований. Для примера возьмем последний [турнир](http://hosteddb.fightmetric.com/events/details/662) и посмотрим HTML код страницы.

Можно заметить, что нужная нам информация содержиться в элементе с классом ```data_table row_is_link```. В целом процесс парсинга похож на показанный выше, за одним исключением: таблица результатов оформлена не совсем корректно.

Некорретность ее в том, что для каждого бойца в ней заведена отдельная строка, что никак не удобно при анализе. Чтобы избавиться от этого неубодства при разборе результатов я принял решение использовать итератор, только по нечетным строкам. Номер же четной вычислять из текущей нечетной строки.

Таким образом я буду обрабатывать сразу пару строк и переносить их в строку. Код будет следующий:


```
all_fights = []
for i in sum_event_link.itertuples():
    page_event = html.parse('%s/%s' % (main_domain_stat,i[2]))
    main_code = page_event.getroot()
    figth_event_tbl = main_code.find_class('data_table row_is_link').pop()[1:]
    for figther_num in xrange(len(figth_event_tbl)): 
        if not figther_num % 2:
            all_fights.append(
                    {'FIGHTER_WIN': figth_event_tbl[figther_num][2].text_content().lstrip().rstrip(), 
                    'FIGHTER_LOSE': figth_event_tbl[figther_num+1][1].text_content().lstrip().rstrip(), 
                    'METHOD': figth_event_tbl[figther_num][8].text_content().lstrip().rstrip(), 
                    'METHOD_DESC': figth_event_tbl[figther_num+1][7].text_content().lstrip().rstrip(), 
                    'ROUND': figth_event_tbl[figther_num][9].text_content().lstrip().rstrip(), 
                    'TIME': figth_event_tbl[figther_num][10].text_content().lstrip().rstrip(),
                    'EVENT_NAME': i[1]} 
                    )
history_stat = DataFrame(all_fights)
```

Можно заметить, что для каждого поединка дополнительно записывается название турнира. Это нужно для того, чтобы определить дату поединка.

Сохраним теперь полученные результаты в файл:


```
history_stat.to_csv('..\DataSets\ufc\list_all_fights.csv',';',index=False)
```

Посмотрим на полученный результат:


```
history_stat.head()
```




<div style="max-height:1000px;max-width:1500px;overflow:auto;">
<table border="1" class="dataframe">
  <thead>
    <tr style="text-align: right;">
      <th></th>
      <th>EVENT_NAME</th>
      <th>FIGHTER_LOSE</th>
      <th>FIGHTER_WIN</th>
      <th>METHOD</th>
      <th>METHOD_DESC</th>
      <th>ROUND</th>
      <th>TIME</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <th>0</th>
      <td> UFC Fight Night 38: Shogun vs. Henderson</td>
      <td> Robbie Lawler</td>
      <td>    Johny Hendricks</td>
      <td> U. DEC</td>
      <td>           NaN</td>
      <td> 5</td>
      <td> 5:00</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>1</th>
      <td> UFC Fight Night 38: Shogun vs. Henderson</td>
      <td> Carlos Condit</td>
      <td>      Tyron Woodley</td>
      <td> KO/TKO</td>
      <td>   Knee Injury</td>
      <td> 2</td>
      <td> 2:00</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>2</th>
      <td> UFC Fight Night 38: Shogun vs. Henderson</td>
      <td> Diego Sanchez</td>
      <td>         Myles Jury</td>
      <td> U. DEC</td>
      <td>           NaN</td>
      <td> 3</td>
      <td> 5:00</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>3</th>
      <td> UFC Fight Night 38: Shogun vs. Henderson</td>
      <td>  Jake Shields</td>
      <td>     Hector Lombard</td>
      <td> U. DEC</td>
      <td>           NaN</td>
      <td> 3</td>
      <td> 5:00</td>
    </tr>
    <tr>
      <th>4</th>
      <td> UFC Fight Night 38: Shogun vs. Henderson</td>
      <td> Nikita Krylov</td>
      <td> Ovince Saint Preux</td>
      <td>    SUB</td>
      <td> Other - Choke</td>
      <td> 1</td>
      <td> 1:29</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>
</div>



Осталось полько подтянуть к поединкам дату и выгрузить итоговый файл:


```
all_statistics = history_stat.set_index('EVENT_NAME').join(sum_event_link.set_index('EVENT').DATE)
all_statistics.to_csv('..\DataSets\ufc\statistics_ufc.csv',';', index_label='EVENT')
```

### Заключение

В статье я постарался показать основы работы с библиотекой **lxml**, пердназначенной для парсинга разметки XML и HTML. Код указанный в статье не претендует на оптимальность, но корректно выполняет поставленную перед ним задачу.

Как видно из приведенной программы процесс работы с библиотекой довольно прост, что помогает быстро писать нужный код. Кроме того помимо указанных выше функций и методов есть и другие не менее нужные.
